<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>insight on XUE ZHIXIANG</title>
    <link>https://xuezhixiang.fun/tags/insight/</link>
    <description>Recent content in insight on XUE ZHIXIANG</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://xuezhixiang.fun/tags/insight/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>图标跃升：匹配字体造型的定制图标</title>
      <link>https://xuezhixiang.fun/insight-20230503/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xuezhixiang.fun/insight-20230503/</guid>
      <description>图标是设计中相当有价值的部分，它们可以用来传递易于理解的信息、反映某种潜在的状态，或者让陈述更加有力。但我们能否更深入地利用界面中字体的风格和特征来设计图标，以创造更加无缝的产品流程和体验？在本文中，我们将在字体与图标这两个重要的界面元素之间搭建一座桥梁。
我们相信，在字体和图标之间建立牢固的联系，是能够让产品具有更精致的设计美感和更优秀的用户体验的一种方式，甚至在某些情况下能够产生更好的功能性和实用性。
简而言之，深化你的图标设计能够让产品更上一层楼。
在我们深入之前，先来看一看下面这个基础图标的例子——针对这个箭头的图标，通常我们所能够做的非常有限，例如增加线条的粗细。似乎仅此而已。虽然这已经能应付绝大多数情况了，但这似乎不是一个很完整的解决方案。
如果我们想选一枚现成的图标去与字体匹配，很可能也就到此为止了。但是如果能够深入地修改和调整图标将会是一种很酷的方法和工具，你应该加入到你的产品设计技能库中。
让我们先从更大的概念上来看一下“定制图标”这个想法：下图中，有两列共六组图标和文本。尽管这些图标看起来非常不同，但它们实际上是参考了上图中的图标为参考设计的。对于不同的字体，我们修改了图标的造型，因此形成的图标能够更完美地符合字体的风格和情绪：
修改了各种图标以更好地匹配文案的字体
针对图标的修改我们该从哪里下手呢？这些知识来源于我们对于所使用的字体进行全面地分析，在下面的短时间内，我们将提供一些设计更具连贯和自然的图标时所应该注意到的字体造型特征。
图标和字体概述 顺带一提，当我们今天谈论到图标和字体造型时，幸运地是我们有各种各样的资源可供选择。
你可能已经知道很多可用的图标资源的，这里我们再强调几个：网页设计方面有 Font Awesome，iOS 和 mac OS 有 SF Symbols，安卓有 Material Symbols，还有很多开源图标可供选择（例如我们简洁的 Evil Icons）。
至于字体，也有同样的优势：使用 Google Fonts，设计师几乎总能找到适合他们项目的理想字体，随时可用，并且免费使用。
确立你的图标创作流程 上文我们已经提及了需要对字体进行深入地分析，以便进行相应的图标设计，那么我们应该注意字体的哪些方面呢？我们知道字体有各种不同的风格：古典的(classic)，现代的(contemporary)，几何的(geometric)，人文主义的(humanist)。它们可能有包围或开放式的字怀，此外还有高对比、逆反差和板衬线(monolinear)的字体。
当我们调整图标以匹配字体的风格时——这儿有个小剧透——我们可以调整上述的所有属性以达到我们想要的效果。
如果你对这些专业术语感到好奇，很简单：先从开源图标集中选择一枚图标，然后打开 Google Fonts，按照“受欢迎程度”排序，紧接着打开 Figma 并使用你选好的图标和字体（当然你也可以使用其它设计工具）。在实践中，你可以输入全字母短句，不过在本文中我们仅使用“Hang”这个单词，这已经足够达到我们的目的了。接着，将文本转换成轮廓，我们就可以开始组合或修改元素来定制我们的图标。
示例图标的选择 本文中我们选择了一个常用的符号来作为参考示例：一个带圈箭头。这是一个经典且常用的界面图标，而且从实用性的角度上来看，这个熟悉的符号及其简单的设计元素（箭头的基本线条、圆圈）能够轻松凸显我们应该如何修改图标以匹配字体。
接下来开始真正的工作。对于每个图标，我们将在左侧显示原始的图标和文本，同时在右侧放置修改后的图标来进行对比。有时，我们还会在它们的下方附上一张大图，用粉红色来突出需要注意的细节。
示例 1：高对比字体 下图中我们可以看到一个对比鲜明的字体：字母的水平笔画和垂直笔画的粗细存在明显的差异。
左侧为原始图标，右侧为修改后的图标。下方圈出了设计的切入点。 箭头图标来源于开源图标集 Feather icons 所用字体为 Playfair Display Slab
现在看上图中经过调整的图标：我们为圆圈应用了一个特定的字怀数值，让它看起来更细，同时让横线（箭头的箭杆），看起来像是字体中的横线笔画。这样图标更好的反映了字形特征，因此会看起来更为“原生”。
针对高对比字体的进一步探索 当然，以上不是我们能采取的唯一方法：针对具有高对比的字体，我们还有其它地方能够汲取灵感。让我们来试一试：
在这里我们实现了一个漂亮的细圆圈，箭羽和箭杆之间有更清晰的对比。让我们来尝试另一种方式：
现在让我们再看看字母“O”，以它的造型运用到图标的圆圈中，并把箭杆变细。结果看起来很有趣，但并不一定正确，因为在一些高对比的字体中，圆圈也应该仍然是圆圈。
附加实验：使用字符集来获得更多灵感 顺便一提，在修改图标以匹配字体时，出于寻找灵感的目的，查看字体的字符集是很有帮助的。例如，我用 Adobe Illustrator 进行了以下操作（操作路径：文字→字形——译者注）：
在 Adobe Illustrator 查看 Playfair Display 字体的字符集.
从这里我们可以获得一些灵感，并更多地利用这些可能性。
首先，这是另外一个图标：我们从字符集面板中选择一个字形作为参考，对于箭羽增加其曲线的弧度来匹配字体的风格，并且将箭杆也变得更细，以使与字体中的横线相对应。
在下一个修改版本中，我们回到了字母“O”中。我们参考字母“O”的造型调整图标的圆圈字怀，并让它更厚一点，同时与字符集中找到的箭头相结合。结果表示：我们似乎还是有一点违反规则了——一个圆圈应该还得是一个圆圈。
但是不用担心，尽管打破了一些规则，而我们的重点是突破设计的界限，并强调探索使用字体本身的元素和字符集在定制图标中的重要性。
对于上述的这一种方法，我们不会在本文中以此修改每一个图标，但我们希望你在探索的过程中能够深入研究这些概念。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
