<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>XUE ZHIXIANG</title>
    <link>https://xuezhixiang.fun/</link>
    <description>Recent content on XUE ZHIXIANG</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://xuezhixiang.fun/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>图标跃升：匹配字体造型的定制图标</title>
      <link>https://xuezhixiang.fun/insight-20230503/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xuezhixiang.fun/insight-20230503/</guid>
      <description>图标是设计中相当有价值的部分，它们可以用来传递易于理解的信息、反映某种潜在的状态，或者让陈述更加有力。但我们能否更深入地利用界面中字体的风格和特征来设计图标，以创造更加无缝的产品流程和体验？在本文中，我们将在字体与图标这两个重要的界面元素之间搭建一座桥梁。
我们相信，在字体和图标之间建立牢固的联系，是能够让产品具有更精致的设计美感和更优秀的用户体验的一种方式，甚至在某些情况下能够产生更好的功能性和实用性。
简而言之，深化你的图标设计能够让产品更上一层楼。
在我们深入之前，先来看一看下面这个基础图标的例子——针对这个箭头的图标，通常我们所能够做的非常有限，例如增加线条的粗细。似乎仅此而已。虽然这已经能应付绝大多数情况了，但这似乎不是一个很完整的解决方案。
如果我们想选一枚现成的图标去与字体匹配，很可能也就到此为止了。但是如果能够深入地修改和调整图标将会是一种很酷的方法和工具，你应该加入到你的产品设计技能库中。
让我们先从更大的概念上来看一下“定制图标”这个想法：下图中，有两列共六组图标和文本。尽管这些图标看起来非常不同，但它们实际上是参考了上图中的图标为参考设计的。对于不同的字体，我们修改了图标的造型，因此形成的图标能够更完美地符合字体的风格和情绪：
修改了各种图标以更好地匹配文案的字体
针对图标的修改我们该从哪里下手呢？这些知识来源于我们对于所使用的字体进行全面地分析，在下面的短时间内，我们将提供一些设计更具连贯和自然的图标时所应该注意到的字体造型特征。
图标和字体概述 顺带一提，当我们今天谈论到图标和字体造型时，幸运地是我们有各种各样的资源可供选择。
你可能已经知道很多可用的图标资源的，这里我们再强调几个：网页设计方面有 Font Awesome，iOS 和 mac OS 有 SF Symbols，安卓有 Material Symbols，还有很多开源图标可供选择（例如我们简洁的 Evil Icons）。
至于字体，也有同样的优势：使用 Google Fonts，设计师几乎总能找到适合他们项目的理想字体，随时可用，并且免费使用。
确立你的图标创作流程 上文我们已经提及了需要对字体进行深入地分析，以便进行相应的图标设计，那么我们应该注意字体的哪些方面呢？我们知道字体有各种不同的风格：古典的(classic)，现代的(contemporary)，几何的(geometric)，人文主义的(humanist)。它们可能有包围或开放式的字怀，此外还有高对比、逆反差和板衬线(monolinear)的字体。
当我们调整图标以匹配字体的风格时——这儿有个小剧透——我们可以调整上述的所有属性以达到我们想要的效果。
如果你对这些专业术语感到好奇，很简单：先从开源图标集中选择一枚图标，然后打开 Google Fonts，按照“受欢迎程度”排序，紧接着打开 Figma 并使用你选好的图标和字体（当然你也可以使用其它设计工具）。在实践中，你可以输入全字母短句，不过在本文中我们仅使用“Hang”这个单词，这已经足够达到我们的目的了。接着，将文本转换成轮廓，我们就可以开始组合或修改元素来定制我们的图标。
示例图标的选择 本文中我们选择了一个常用的符号来作为参考示例：一个带圈箭头。这是一个经典且常用的界面图标，而且从实用性的角度上来看，这个熟悉的符号及其简单的设计元素（箭头的基本线条、圆圈）能够轻松凸显我们应该如何修改图标以匹配字体。
接下来开始真正的工作。对于每个图标，我们将在左侧显示原始的图标和文本，同时在右侧放置修改后的图标来进行对比。有时，我们还会在它们的下方附上一张大图，用粉红色来突出需要注意的细节。
示例 1：高对比字体 下图中我们可以看到一个对比鲜明的字体：字母的水平笔画和垂直笔画的粗细存在明显的差异。
左侧为原始图标，右侧为修改后的图标。下方圈出了设计的切入点。 箭头图标来源于开源图标集 Feather icons 所用字体为 Playfair Display Slab
现在看上图中经过调整的图标：我们为圆圈应用了一个特定的字怀数值，让它看起来更细，同时让横线（箭头的箭杆），看起来像是字体中的横线笔画。这样图标更好的反映了字形特征，因此会看起来更为“原生”。
针对高对比字体的进一步探索 当然，以上不是我们能采取的唯一方法：针对具有高对比的字体，我们还有其它地方能够汲取灵感。让我们来试一试：
在这里我们实现了一个漂亮的细圆圈，箭羽和箭杆之间有更清晰的对比。让我们来尝试另一种方式：
现在让我们再看看字母“O”，以它的造型运用到图标的圆圈中，并把箭杆变细。结果看起来很有趣，但并不一定正确，因为在一些高对比的字体中，圆圈也应该仍然是圆圈。
附加实验：使用字符集来获得更多灵感 顺便一提，在修改图标以匹配字体时，出于寻找灵感的目的，查看字体的字符集是很有帮助的。例如，我用 Adobe Illustrator 进行了以下操作（操作路径：文字→字形——译者注）：
在 Adobe Illustrator 查看 Playfair Display 字体的字符集.
从这里我们可以获得一些灵感，并更多地利用这些可能性。
首先，这是另外一个图标：我们从字符集面板中选择一个字形作为参考，对于箭羽增加其曲线的弧度来匹配字体的风格，并且将箭杆也变得更细，以使与字体中的横线相对应。
在下一个修改版本中，我们回到了字母“O”中。我们参考字母“O”的造型调整图标的圆圈字怀，并让它更厚一点，同时与字符集中找到的箭头相结合。结果表示：我们似乎还是有一点违反规则了——一个圆圈应该还得是一个圆圈。
但是不用担心，尽管打破了一些规则，而我们的重点是突破设计的界限，并强调探索使用字体本身的元素和字符集在定制图标中的重要性。
对于上述的这一种方法，我们不会在本文中以此修改每一个图标，但我们希望你在探索的过程中能够深入研究这些概念。</description>
    </item>
    <item>
      <title>浅议山字纹之含义</title>
      <link>https://xuezhixiang.fun/thesis-20181107/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xuezhixiang.fun/thesis-20181107/</guid>
      <description> 摘要：山字镜是战国时期最具特色的一种铜镜，对于其上面所装饰的山字纹的含义，历来说法不一。本文围绕着山字镜上的山字纹展开，简述了学术界对山字纹含义的主要观点，包括山字纹就是汉字的“山”字、山字纹是一种几何图案纹饰以及其他的一些较为合理的观点，并提出了笔者自己的见解。
关键词：战国 山字镜 山字纹
战国时期，封建制的全面建立代替了先前的奴隶制。社会制度的变革引起了社会生产力的解放和进步，人们从思想意识到生活习俗，各个方面都呈现了崭新的面貌。这一时期，日用青铜器工艺得到了迅速的发展，其中铜镜这一日常生活中的必需品也广为流行起来了。在我国的古代的铜镜发展史上，战国铜镜占有相当重要的地位，不仅因为其出土数量大、品种多、质量精，其中山字纹是这一时期最具特色的一种花纹——山字镜上的主纹是类似“山”字形状的圈，“山”字间还配有其他副纹。山字镜也有不同的样式，其中四山镜最多，还有三山镜、五山镜、六山镜等。关于山字纹的含义，历来说法不一，在学术界、文物界也是众说纷纭，主要有如下几种观点。
一、山字纹就是汉字的“山”字 “山字纹原本就是山字，不是以形代字，而是以字代形”①。山字纹本身就是“山”字的呈现，代表着山峦的含义，这是最基本的一种说法。
直观地看山字纹的图案，确实是一个汉字的“山”字，虽然这是一种比较片面的说法，因其外形像“山”字，就定论为这是“山”字的刻印，缺乏论证，但是历史上不乏一些支持者，且观点不无道理。清人梁延枬精研史学，《藤花亭镜谱》是其得意之作，收录了历代铜镜130品，对其大小重量、纹饰均作了记录，并考究其断代和辨伪。其中载录了一面四山镜，认为它是“刻四山以象四岳，以代型以字”。虽然山字镜除了四山镜，还有三山、五山、六山等等，但“山”字的数量可能只是因铜镜的格局等原因而增减，“山字组合一起，可喻为三山五岳，也可喻为江山一统，有巍峨壮观和岿然不动之意”②。日本学者驹井和爱在《中国古镜研究》一书中提到，“山字在甲骨文、金文中的写法与今天的山字写法，几乎没有多大差别”。西安市文物保护局考古所馆员王锋钧的观点也类似，认为山字镜上是艺术化了的“山”字，是山峦的象征，只是“山”字因布局需要倾斜布置。使用“山”字汉字直接做图案，应是有一定的寓意的。山是安定静止、养物生长的涵义，故使用“山”字作纹饰，也同福、禄、寿、喜等字一样，是一种吉祥的寓意。
不过，很多古文字学者认为山字镜上的“山”字纹，虽然与现代楷体的汉字基本相同，但是不管是甲骨文的“山”字，还是《楚帛书》中的“山”字，再到后来金文、秦代以及汉代时马王堆出土的竹简中的“山”字，不管怎么变化都是两边对称并收尖，但是山字镜中的“山”字，既不对称，也没有收尖，两边并不平衡，同时“山”字还有一种内斜钩的构造。故多数学者认为，此“山”字并非某种文字，而是仅仅是古代的一种几何纹图形。
二、山字纹是一种几何图案纹饰 大多数人认为山字纹不是“以字代形”，而是一种几何图案装饰，其主要观点是山字纹和勾连云雷纹类似，实际上都是几何图案装饰。学者孔祥星、刘一曼在其著述《中国古代铜镜》中认为，山字纹“与殷周铜器上的勾连云雷纹有关”③，是由勾连云雷纹演绎和变化而来的；梁上椿在《岩窟藏镜》中说山字纹“似亦为兽纹之一部所变幻”④。也有学者认为山字纹可能来源于古代编织物，特别是楚国的竹编和丝织物图纹。
有人从细部分析，发现很多山字镜上的“山”字纹的两边基本都有一个向内的小勾，而且全部倾斜，这样的特征不是无中生有的，很可能是它的前身、也就是从原型上面所遗留下来的特征。同时，每一个山字都一模一样，而不是简单的相似，符合连续装饰性图案的特征。
铜镜是一个圆形的构面，纹饰从设计上必须是一个“适合纹样”，在圆形的“适合纹样”中，最为经典的就是一种称之为“冏”形构图的分布方法，因此铜镜上的山字纹呈倾斜状。
山字纹是一种几何图案纹饰的观点得到了普遍的接受，但是除此之外，还有很多学者发表了各不相同的观点。笔者在这里选取了一些比较合理的观点。
三、其他的一些观点 学者程如峰认为，山字纹是山字形铜器发展而来的。河北省平山县中山王墓出土了数件战国时期的大型山字形铜器，而同时期的铜镜上的山字纹，很有可能就是由山字形铜器的外形借鉴演变而来的。对于山字镜上的山字呈倾斜状，他认为这样有“俯首听命之感”⑤，是《战国策》中记载“楚伐中山”的物证，是楚国夸耀武功的真实写照。而山字形铜器的含义，则是另外一回事了。
湖北省博物馆馆员李亮宇的观点则比较有趣，他认为山字纹实际上是“火”字纹。他认为，从山字纹图形表面上看，视其是一种几何图形未尝不可，但是从古代器物纹饰的内涵层面来看，这种诠释恐怕过于简单。“就如同纹饰有方有圆的形象被命名为‘云纹’、‘雷纹’一般，是有其象征意义的，并非简单随意”⑥，而且根据目前的考古情况来看，山字镜是楚国楚地特有的，不可能没有其深层的寓意，“它的出现极有可能与楚人的信仰或者风俗相关”。据他考证，楚人有崇日尊火的信仰，除了一些文献资料的记载，在楚地出土的文物中，很多文物都有火状的形象，同时甲骨文字中的“火”字与“山”字有很高的相似性，故猜测山字纹是“火”字的变形。
除了上述的一些观点之外，对于山字镜上山字纹的含义，一定还有其他的争鸣，且根据目前的情况来看，种种观点主要还是偏向于学者的猜测。笔者综合各种资料，个人观点还是倾向于山字纹是“以字代形”、是山岳的意涵、与“山”字有着直接关系，但是在铜镜制作的演变过程中，逐渐形成了带有几何装饰意味的图案。
由于不同观点的提出有先后的差别，一种观点的提出往往伴随着新的文献资料和考古实物的发现。对于山字纹的含义，恐怕一时间难以定论，或许随着日后越来越多的新的发现，会有更接近真相的观点出现。■
①《长沙楚墓》，湖南省博物馆等，文物出版社，2000年版。
②《战国山字镜的探析》，宋康年，《文物鉴定与鉴赏》2011年09期。
③《中国古代铜镜》，孔祥星、刘一曼，文物出版社，2000年版。 ④《岩窟藏镜》，梁上椿，1940年。
⑤《从山字镜谈楚伐中山》，程如峰，《江淮论坛》1981年06期。
⑥《山字纹新探》，李亮宇，《中原文物》2015年01期。
参考文献：
田子秉.中国工艺美术史[M].上海：知识出版社，1985. 管维良.中国铜镜史[M].重庆：重庆出版社，2006. 程如峰.从山字镜谈楚伐中山[J].江淮论坛，1981,6:119-120. 王锋钧.山字镜初探[J].考古与文物，2001,1：57-59. 邓秋玲.论山字纹铜镜的年代与分期[J].考古，2003,11：60-66. 李梦璋.楚式“山”字纹镜不是“以字代形”——兼谈“山”字纹的来源[J].南方文物，2004,3：33-36. 宋康年.战国山字镜的探析[J].文物鉴定与鉴赏，2011,9-110-111. 李亮宇.山字镜新探——山字纹是火,山字镜实是火字镜[J].中原文物，2015,1:60-65. </description>
    </item>
    <item>
      <title>404</title>
      <link>https://xuezhixiang.fun/404.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xuezhixiang.fun/404.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>about</title>
      <link>https://xuezhixiang.fun/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xuezhixiang.fun/about/</guid>
      <description>Eternity is a minimalist Hugo theme designed for portfolio sites with a fresh feel. This is demo site for Eternity theme. All images are taken from Unsplash. Features Configurable features.
Multiple images support.
Clean, fresh, minimalist.
Integrated lazy load.
Automatically creates resized thumbnails.
Shows exif if it exists.
Installation Install Hugo.
Create a new site.
hugo new site yoursite cd yoursite Remove default config file.
rm hugo.toml If you use an older version of Hugo (&amp;lt; v0.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
